\chapter{സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറിന്റെ പിറവി}

പകര്‍പ്പവകാശത്തെ കുറിച്ച് എന്ന് മുതലാണ് നിങ്ങള്‍ കാര്യമായി ശ്രദ്ധിച്ച് തുടങ്ങിയത്? കുറച്ച് നാള്‍ മുന്നേ ഉണ്ടായ വ്യാജ സിഡി വിവാദമല്ലേ പകര്‍പ്പവകാശ നിയമത്തെ അതിന്റെ എല്ലാ അര്‍ത്ഥത്തിലും നമുക്കിടയിലേക്ക് എത്തിച്ചത്? അതിനുമുന്നേയും നമ്മളില്‍ പലരും അത്തരം ഒരു നിയമത്തെ കുറിച്ച് കേട്ടിരുന്നെങ്കിലും ഗൌരവമായി ഇക്കാര്യത്തെ സമീപിച്ചിരുന്നോ? ഉണ്ട് എന്നവകാരശപ്പെട്ടാലും എനിക്ക് സംശയമുണ്ട്.

സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ എന്ന ആശയത്തിന്റെയും പിറവിയും ഏതാണ്ട് ഇതേ സാഹചര്യത്തിലാണ്. കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉണ്ടാക്കിത്തുടങ്ങുന്ന കാലത്ത് അതിന്റെ hardware ഉണ്ടാക്കുന്നതിനായിരുന്നു നിര്‍മ്മാതാക്കള്‍ പ്രാധാന്യം കൊടുത്തിരുന്നത്. അതുകൂടാതെ കമ്പ്യൂട്ടറുകള്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്നത് പ്രധാനമായും ഗവേഷണമേഖലകളിലും ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസ മേഖലകളിലും പ്രതിരോധ മേഖലകളിലും ആയിരുന്നു. അതുകൊണ്ട് തന്നെ അതിന്റെ സോഫ്റ്റ്​വെയറും  സോഴ്​സ് കോഡും എല്ലാം ഉള്‍പ്പടെ ആണ് കമ്പ്യൂട്ടറുകള്‍ നല്‍കിയിരുന്നത്. കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിക്കുമ്പോള്‍ വരുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ പ്രശ്നങ്ങള്‍ക്ക് അവനന്‍ തന്നെയായായിരുന്നു പരിഹാരം കണ്ടെത്തിയിരുന്നത്. മാത്രമമല്ല അതിനെക്കുറിച്ച് ആവശ്യപ്പെടുന്നവര്‍ക്ക് പറഞ്ഞും കൊടുത്തിരുന്നു. അതൊരു സംസ്കാരമായിത്തന്നെ വളര്‍ന്നിരുന്നു. പൊതുവില്‍ "\textbf{Hacker Culture}" എന്നാണത് അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്. ചുരുളഴിയാത്ത പ്രശ്നങ്ങള്‍ക്ക് പൊരുളുണ്ടാക്കി, അത് മറ്റുള്ളവര്‍ക്ക് പറഞ്ഞു കൊടുക്കുന്നത് കഴിവ് തെളിയിക്കാനുള്ള ഒരവസരവും അഭിമാനാമാനവുമായി കണക്കാക്കിയിരുന്നു. അത്തരം ആളുകള്‍ Hacker എന്നറിയപ്പെട്ടു. ചുരുക്കത്തില്‍ പകര്‍പ്പവകാശത്തെ കുറിച്ചോ അതിന്റെ ബൌദ്ധിക സ്വത്തവകാശത്തെ പൊതുവേ ഇത്തരത്തിലുള്ള ആരും ചിന്തിച്ചതേ ഇല്ല എന്ന് പറയാം. എന്നാല്‍ സാങ്കേതിക വിദ്യ പുരോഗമിക്കുന്നതനുസരിച്ച് കാര്യങ്ങള്‍ മാറിത്തുടങ്ങി. ഈ സാഹചര്യമാറ്റത്തെ കുറിച്ച് ശ്രദ്ധിച്ചവരിലും പ്രതികരിച്ചവരിലും പ്രധാനി ശ്രീ റിച്ചാര്‍ഡ് മാത്യു സ്റ്റാള്‍മാന്‍ ആയിരുന്നു. ആ കഥയിങ്ങനെ ചുരുക്കാം. 1975 മുതല്‍ മസാച്യു സെറ്റ്സ് യൂണിവേര്‍സിറ്റിയില്‍ ഭൌതിക ശാസ്ത്രബിരുദവിദ്യാര്‍ത്ഥിയായിട്ടാണ് എത്തിയത്. പിന്നീട് അവിടത്തെ ആര്‍ട്ടിഫിഷ്യല്‍ ഇന്റലിജന്‍സ് വിഭാഗത്തിലെ ജീവനക്കാരനായി മാറി. ആ കാലഘട്ടത്തില്‍ അവിടെ വളര്‍ന്നു വന്ന പലതരം നിയന്ത്രണങ്ങളില്‍ അദ്ദേഹം അസ്വസ്ഥനായിരുന്നു. അവരുടെ ലാബോറട്ടറിയില്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന പ്രിന്റര്‍ അതിന്റെ പ്രശ്നങ്ങള്‍ കാരണം മറ്റുള്ളവരുടെ സമയം കളയുന്നത് ഒഴിവാക്കാനുള്ള ഒരു പ്രോഗ്രാം എഴുതിയത് അവിടെത്തെ അറിയപ്പെടുന്ന \textbf{Hacker} ആയ സ്റ്റാള്‍മാനായിരുന്നു. അതെഴുതാന്‍ പ്രിന്ററിന്റെ ഡ്രൈവിന്റെ സോഴ്സ് കോഡും ആവശ്യമായിരുന്നു. പുതുതായി ആ ലാബില്‍ കൊണ്ടുവന്ന സീറോക്സ് കമ്പനിയുടെ ഒരു പ്രിന്ററിന്റെ ഡ്രൈവര്‍ ഡ്രൈവര്‍ ലഭ്യമാല്ലായിരുന്നു. ഇടയ്ക്കിടെ പേപ്പര്‍ കുരുങ്ങുന്ന അതിന്റെ ഡ്രൈവര്‍ മാറ്റേണ്ടതു് എല്ലാവരുടേയും ആവശ്യമായിരുന്നു.. ഒടുവില്‍ അവരതിന്റെ ഡ്രൈവര്‍ സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ എഴുതിയ ആളിനെ കണ്ടെത്തി. പക്ഷേ അതിന്റെ സോഴ്സ് കോഡ് പങ്കിടാന്‍ അയാള്‍ വിസമ്മതിച്ചു. ആ ഒരു സംഭവം സ്റ്റാള്‍മാനെ വല്ലാതെ ഉലച്ചു. ഇത് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ എന്നൊരു പ്രസ്ഥാനം തുടങ്ങുന്നതിനെ കുറിച്ച് അദ്ദേഹത്തെ ചിന്തിപ്പിച്ചു. അങ്ങനെ ഒരു പ്രിന്റര്‍ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ പിറവിക്ക് നിമിത്തമായി.

\section{സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറിന്റെ വളര്‍ച്ച}
സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ തുടക്കത്തില്‍ പ്രചരിച്ചിരുന്നത് ഗവേഷക സമൂഹങ്ങളിലും വിദ്യാത്ഥി സമൂഹങ്ങളിലമായിരുന്നു. അവര്‍ക്കാണ് അന്ന് കമ്പ്യൂട്ടറുകള്‍ കൂടുതല്‍ ലഭ്യമായിരുന്നതും, സോഴ്സ്കോഡ് പങ്ക് വെക്കാ‍ന്‍ അവസമുണ്ടായിരുന്നതും എല്ലാം. കൂടാതെ കേവലം ഒരു ഉപോയോക്താവ് എന്നതിനപ്പുറം വരുമ്പോള്‍ കമ്പ്യൂട്ടറിനെ കുറിച്ച് പഠിക്കാനും മനസ്സിലാക്കാനും നിയന്ത്രിക്കാനും എല്ലാം സോഴ്സ്കോഡ് ആവശ്യമായിരുന്നു. തൊണ്ണൂറുകളുടെ തുടക്കത്തില്‍ ലിനസ് ടോര്‍വാര്‍സ് കൊണ്ടുവന്ന ലിനക്സ് കേര്‍ണലും ഇന്റര്‍നെറ്റിന്റെ വ്യാപനവുമാണ് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ പ്രസ്ഥാനത്തിലെ വഴിത്തിരിവായത്. ഇന്ന് desktop ഇതര കമ്പ്യൂട്ടറുകളില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഗ്നൂലിനക്സ് അടിസ്ഥാനമാക്കിയുള്ള ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ആണ്. ഇന്ന് ലോകത്ത് ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ പ്രാദേശിക ഭാഷപിന്തുണ ഉള്ളതും സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറില്‍ തന്നെ. മലയാളം ഏറ്റവും നന്നായി കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ പറ്റുന്നതും സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്​വെയറില്‍ തന്നെ. അങ്ങനെ ആവുമ്പോള്‍ ഭാഷ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിനെ കുറിച്ച് പറയുമ്പോള്‍ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറിനെ മാറ്റി നിര്‍ത്തുന്നതെങ്ങിനെ?

\section{സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ തരുന്ന സ്വാതന്ത്യം}
ഇപ്പഴും നല്ലൊരു പറ്റം ആളുകളും ITഎന്ന വാക്ക് കേള്‍ക്കുമ്പോള്‍ മാറി നില്‍ക്കുന്നവരാണ്. സോഫ്റ്റ്​വെയറ് തന്നെ ഉപയോഗിക്കാന്‍ പാടാണ്. അപ്പോ പിന്നെ അതിന്റെ കോഡ് കിട്ടിയിട്ടെന്തിനാ എന്ന ചോദ്യം പിന്നാലെ. കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഒരു ബഹുമുഖ ഉത്തോലകം ആണ്. ഒരു കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ചു തന്നെ ഒരേ സമയം സിനിമ കാണുകയോ പാട്ട് കേള്‍ക്കുകയോ ഒക്കെ ചെയ്യുമ്പോള്‍ തന്നെ മറ്റൊരവസരത്തില്‍ അതുപയോഗിച്ച് പുസ്തകം എഴുതുകയോ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുകയോ ചെയ്യാം. അതേ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ച് തന്നെ വിദൂരത്തുള്ള മറ്റൊരു കമ്പ്യൂട്ടറോ മറ്റെന്തെങ്കിലുമോ നിയന്ത്രിക്കുകയും ആവാം. അങ്ങനെ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ വെച്ച് ചെയ്യാന്‍ പറ്റുന്നതായി ഒരുപാട് കാര്യങ്ങള്‍ ഉണ്ട്. ഇന്ന് അതിന്റെ വ്യാപനം സങ്കല്പങ്ങള്‍ക്കതീതമാണ്. നിങ്ങള്‍ നിത്യവും ഉപയോഗിക്കുന്ന ഫോണ്‍, ടിവി, തുടങ്ങിയവ ഉള്‍പ്പടെ ബസിലും റെയില്‍വെ സ്റ്റേഷനിലുമൊക്കെ ടിക്കറ്റ് തരുന്ന സംവിധാനം മുതല്‍ എവിടേയും ഇന്നൊരു കൊച്ചുകമ്പ്യൂട്ടറിനെ എങ്കിലും കണ്ടുപിടിക്കാന്‍ ബുദ്ധിമുട്ടില്ല. ഈ ഒരു സാഹചര്യത്തില്‍ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ എന്താണെന്ന് ഒന്ന് അറിഞ്ഞിരിക്കേണ്ടേ?

ഒരു കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ച് നമ്മുടെ ആവശ്യങ്ങ‍ള്‍ കൃത്യമായി നിറവേറ്റപ്പെടണമെങ്കില്‍ അതിന്റെ പ്രവര്‍ത്തനം സാമാന്യം നന്നായി അറിഞ്ഞിരിക്കണം. അവിടെ നമ്മള്‍ കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെയോ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ആളിന്റെയോ അടിമയാവതെ ഇരിക്കണം. അപ്പോള്‍ ആ കമ്പ്യൂട്ടറിനെ കുറിച്ചും അതില്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്ന പ്രോഗ്രാമുകളെ കുറിച്ചും അതിന്റെ സാധ്യതകളെ കുറിച്ചും ഒരു ധാരണ ഉണ്ടായിരിക്കണ്ടേ? ആ ഒരു ധാരണ വന്നു ചേരുമ്പോള്‍ തന്നെ അതിനെ മാറ്റം വരുത്താനുള്ള ആഗ്രഹവും ആര്‍ജ്ജവവും എല്ലാം താനേ വരും. കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ അതിന്റെ പ്രവര്‍ത്തനം മനസ്സിലാക്കാനും ആ അറിവ് പകര്‍ന്നു കൊടുക്കാന്‍ സഹകരിക്കുകയും ചെയ്യുന്ന ഒരു സോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ പ്രൊജക്റ്റിനെ മാത്രമേ എല്ലാ അര്‍ത്ഥത്തിലും സ്വതന്ത്രമെന്ന് വിളിക്കാന്‍ സാധിക്കൂ.